Um método de coordenação visa facilitar a etapa de planejamento, mas a tentativa de construir uma abordagem independente de 
domínio esbarra nos problemas de escalabilidade e controle. Em domínios fortemente acoplados os agentes 
explicitamente necessitam cooperar para atingir os objetivos, uma vez que uma simples entidade não possui todas as capacidades 
requeridas para executar a tarefa. Por outro lado, em domínios fracamente acoplados, a coordenação pode ser flexibilizada uma vez 
que um único agente pode satisfazer sozinho todos ou um subconjunto dos objetivos.

Uma contribuição para a área de planejamento multiagente identificada na revisão de literatura (vide Capítulo 
\ref{cap:trabalhosCorrelatos}) é a combinação das características de verificação e transformação do problema. As análises da 
possibilidade de atingir os objetivos e da necessidade de cooperação entre os agentes, quando realizadas em uma fase 
anterior ao processo de exploração do espaço de busca, pode apresentar uma diminuição do tempo de planejamento.

Uma vez que as condições necessárias para a solução do problema tenham sido identificadas e respeitem as restrições impostas, a 
transformação do MAP depende da seleção dos agentes e da alocação dos objetivos. Considerando especialmente a atividade de 
alocação, sua utilização permite explorar técnicas de execução em paralelo paralelismo, instanciando processos mais simples de 
planejamento para cada agente, considerando o fato que as plataformas computacionais possuem recursos limitados. Uma vez que as 
entidades devem analisar um problema menos complexo, com um conjunto menor de ações, restrições e efeitos, o tempo gasto para 
calcular um plano final ou parcial tende a ser menor. Em outras palavras, sistemas multiagentes fornecem a 
infraestrutura necessária para execução paralela. 

Portanto, a efetividade de um modelo de planejamento multiagente depende do desenvolvimento de métodos capazes de:

\begin{itemize}
 \item distribuir eficientemente o trabalho entre as entidades disponíveis; 
 \item garantir as condições de cooperação quando necessárias;
 \item coordenar as atividades utilizando uma quantidade de mensagens que permita a escalabilidade do modelo.
\end{itemize}

O modelo proposto visa tanto preencher as lacunas identificadas nos trabalhos correlatos quanto configurar uma importante 
contribuição e avanço para a área de planejamento multiagente. A Tabela \ref{tab:caracModelo}, apresenta a comparação das 
características do modelo com os trabalhos identificados. A flexibilização da entrada para permitir o uso de diversas 
linguagens para definição de domínio e problema não é tratada nesse trabalho para ajustar o escopo ao tempo disponível.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Contribuição e características do modelo proposto.}
 \begin{footnotesize}
  
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Trabalho} & \multicolumn{7}{c|}{Características} \\ \cline{2-8}
     & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 & C6 & C7 \\ \hline
    \citet{cooperation} & - & - & \checkmark & \checkmark & - & Centralizada & Ignorada \\ \hline
    \citet{fmap} & - & - & - & - & - & Distribuída & Preservada \\ \hline
    \citet{mapja} & - & - & - & \checkmark & \checkmark & Centralizada & Ignorada \\ \hline
    \citet{madla} & \checkmark & - & - & - & \checkmark & Centralizada & Preservada\\ \hline
    \citet{mapr} & - & - & - & - & \checkmark & Distribuída& Preservada\\ \hline
    \citet{bracis} & - & - & - & \checkmark & \checkmark & Centralizada & Ignorada\\ \hline
    \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8} Modelo Proposto & - & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark & Centralizada & 
\textit{Flexível} \\ \hline
  \end{tabular}
 \end{footnotesize}
 \label{tab:caracModelo}
\end{table}

\section{Visão Geral}
\label{sec:visaoGeral}

O modelo proposto baseia-se na transformação do problema de planejamento multiagente em um conjunto de instâncias 
mais simples. Embora essa técnica seja explorada em outros trabalhos (\cite{mapr},\cite{DOMAPS}, \cite{bracis_CNP}), a inovação 
que esta proposta apresenta é o fato de verificar a possibilidade de cada agente satisfazer os objetivos antes de dividi-los. 
Dessa forma, quando for possível, os agentes planejam e executam suas atividades de maneira independente, sob a coordenação de um 
agente central e responsável por alocar os objetivos e validar os planos calculados. Na impossibilidade da distribuição das 
tarefas, esse agente coordenador realiza o planejamento de forma centralizada com o intuito de diminuir o número de interações que 
seriam necessárias caso se assumisse uma estratégia distribuída para solução do problema.

Além do agente coordenador, o outro tipo de elemento do sistema é o agente que é classificado simultaneamente como planejador e 
executador. O primeiro papel origina-se do fato que o mesmo pode ser incumbido de buscar uma solução para um subconjunto dos 
objetivos. Já a segunda categoria advém da necessidade do agente executar uma sequência de ações que ele mesmo calculou ou que 
foi determinada pelo coordenador.

Para facilitar o entendimento das características do modelo, a Figura \ref{fig:diagramaDeInteracao} apresenta a 
interação\footnote{A numeração nas conexões entre os elementos indica a ordem 
cronológica.} entre os agentes e as etapas executadas desde a definição do problema de planejamento até a apresentação do plano, 
quando existir. Os detalhes de cada componente ilustrado nesse instante serão apenas introduzidos para tornar viável uma noção 
geral da solução proposta e portanto serão detalhados com maior riqueza na Seção \ref{sec:modeloConceitual}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/diagramaDeInteracao.png}
  \caption{Interação entre agentes.}
  \label{fig:diagramaDeInteracao}
\end{figure}


No modelo proposto, os agentes, com exceção ao coordenador, são caracterizados por três componentes principais: 
\begin{itemize}
 \item arquivo que descreve o domínio;
 \item arquivo que descreve o problema;
 \item planejador automatizado.
\end{itemize}

A descrição dos dois primeiros componentes segue o padrão \textit{Domain Definition Language (PDDL)}. No arquivo de domínio, as 
capacidades do agente são listadas como modelo de ações conforme Definição \ref{def:acao}.
% compostas por conjuntos de pré-condições e 
% que devem ser satisfeitas para permitir a execução, e de efeitos, isto é, mudanças no ambiente. 
Considerando à arquitetura de uma agente (vide Figura 
\ref{img:goalAgent}), esses conjuntos representam os sensores e atuadores, respectivamente. 
Os predicados e variáveis de estados usados nas ações também são listados no arquivo de domínio.
% Uma vez que as ações tratam 
% predicados e variáveis de estado que definem a condição do ambiente, eles também ser listado no arquivo de domínio. 

O arquivo de problema expressa o estado inicial, isto é, a percepção que o agente tem do ambiente em um primeiro momento. Os 
objetivos e os objetos sobre os quais as ações são executadas também são descritos nesse arquivo. Não há nenhuma anotação 
explícita sobre os objetivos, portanto eles não são classificados como individuais ou globais. 

Com relação ao terceiro componente, o uso de planejador automatizado permite ao agente deliberar sobre suas ações, garantindo-lhe 
autonomia e a capacidade de determinar uma sequência de ações que alcancem os objetivos a partir do estado inicial. 

A proposta segue algumas premissas do planejamento clássico. O conjunto de estados do ambiente é finito, totalmente observável e 
estático. Os efeitos das ações são determinísticos e instantâneos. O processo de planejamento é realizado \textit{offline}. 

Embora a linguagem PDDL suporte a disjunção de objetivos, o modelo proposto permite apenas a conjunção deles. Portanto, a 
ausência de anotações que caracterizem a condição dos objetivos (individual ou global) não causa nenhum prejuízo pois todos eles 
devem ser satisfeitos simultaneamente por um único estado. 

A primeira a ser executada na utilização do modelo é o fornecimento das condições de contorno. Para tanto, a entrada do modelo é 
definida por um arquivo de entrada no qual são listados os elementos do sistema multiagente. Nesse arquivo, cada agente é 
definido por três elementos:

\begin{itemize}
 \item $agId$: elemento textual que identifica do agente;
 \item $domainPath$: arquivo PDDL de domínio;
 \item $problemPath$: arquivo PDDL de problema;
 \item $planejador$: planejador automatizado utilizado pelo agente;
\end{itemize}

As Figuras \ref{img:arquivoEntrada_rovers} e \ref{img:arquivoEntrada_Logistics} ilustram exemplos de arquivos de entradas 
compostos por três agentes que ilustram os problemas de planejamento \textit{rovers} e \textit{logistics}, respectivamente.
Ainda, os agentes descritos no arquivo de entrada são instanciados de maneira paralela, visto que nas operações de criação são 
independentes; portanto, tratá-las de maneira sequencial caracteriza um desperdício de recursos computacionais.

\begin{figure}[htp]
 \centering
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \includegraphics[scale=0.63]{images/arquivoEntrada.png}
  \caption{Arquivo de entrada - \textit{rovers}.}
  \label{img:arquivoEntrada_rovers}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \includegraphics[scale=0.63]{images/arquivoEntrada_Logistics.png}
  \caption{Arquivo de entrada - \textit{logistics}.}
  \label{img:arquivoEntrada_Logistics}
 \end{minipage}
\end{figure}

% Na sequência, os agentes descritos no arquivo de entrada são instanciados de maneira paralela visto que essas operações de 
% criação são independentes, portanto tratá-las de maneira sequencial caracteriza um desperdício de recursos computacionais. Os 
% motivos que determinam essa independência derivam de dois fatores.

Os motivos que determinam tal independência derivam de dois fatores. Como a intenção principal do modelo é dividir as 
responsabilidades entre os agentes, sempre que isso for possível, cada agente analisa suas capacidades no intuito de descobrir 
quais objetivos ele é capaz de atingir forma isolada, sem depender ou interagir com outros agentes. 
Outro fator importante é consequência de uma decisão de projeto relacionada à questão de privacidade das informações. Uma 
premissa básica que foi definida no desenvolvimento do modelo é que um agente (executor e planejador) não deveria ter 
conhecimento da existência de outros agentes. A motivação para seguir essa condição é que outros trabalhos correlatos, apesar de 
citarem a qualidade de preservar a privacidade, dependem de um conhecimento mutuo entre os seus elementos. 

A Figura \ref{img:fmapRover} ilustra um trecho de um arquivo de problema utilizado pela solução FMAP no qual o agente 
\textit{rover0} depende da definição explicita dos agentes \textit{rover1} e \textit{rover2}. Além da própria citação a outros 
agentes (linhas 4 e 18), a privacidade também é violada quando objetos que não pertencem ao agente em questão (\textit{rover0}), 
por exemplo \textit{rover1store} e \textit{rover2store}, são definidos (linha 6).

\begin{figure}[htp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{images/fmapRover.png}
 \caption{Trecho de arquivo de problema da solução FMAP para o agente \textit{rover0}.}
 \label{img:fmapRover}
\end{figure}

Ainda durante essa segunda etapa, cada agente logo que instanciado processa seus dois arquivos de entrada (domínio e problema) 
para verificar suas capacidades e determinar se tem condições de satisfazer os objetivos de formal completa ou parcial. Ao final 
dessa fase, cada agente tem bem definidos os seguintes itens:

\begin{itemize}
 \item Estado inicial ($I_{ag}$ da tupla $\Pi$ descrita na Definição \ref{def:tuplaMAP});;
 \item Objetivos ($G_{ag}$ da tupla $\Pi$ descrita na Definição \ref{def:tuplaMAP});;
 \item Objetivos que são alcançáveis individualmente, isto é, sem a necessidade de cooperação com outros agentes na fase de 
execução;
 \item Conjunto de operadores ($O_{ag}$ da tupla $\Pi$ descrita na Definição \ref{def:tuplaMAP});
 \item Predicados e variáveis de estado rígidas (Definição \ref{def:relacaoRigida});
\end{itemize}

Como partes de um sistema maior, os agentes devem trabalhar de maneira cooperativa sob um coordenação central que garanta uma 
utilização eficiente dos recursos. Essa tarefa é desempenhada pelo coordenador que é responsável por selecionar os 
agentes capacitados e então alocar os objetivos a eles. Entretanto, para poder executar sua função, é preciso que o 
coordenador busque conhecer quais são os agentes que foram instanciados; essa atividade caracteriza a terceira etapa.

Em seguida, o coordenador consulta todos os agentes e unifica as informações para então formar a tupla $\Pi$. Ao final da quarta 
etapa, as capacidades e possibilidades de cada agente são conhecidas.

A partir dessas informações o coordenador irá selecionar quais agentes serão empregados no processo planejamento. Nessa fase, 
apenas os elementos que são capazes de satisfazer pelo menos um objetivo do conjunto $G$ da tupla $\Pi$ serão considerados. Esse 
seleção visa diminuir o número de mensagens trocadas e consequentemente favorecer a escalabilidade do modelo. É importante 
ressaltar que os elementos excluídos nessa etapa não são retirados do processo de forma definitiva; eles deixarão 
de participar de etapa de designação de objetivos mas poderão ser reutilizados caso seja necessário adotar um planejamento 
centralizado. 

Com os possíveis planejadores já selecionados, o coordenador inicia o processo de atribuição de objetivos seguindo duas 
estratégias que são definidas pelo usuário. Na primeira delas, o coordenador adota a técnica de balanceamento de carga, ou seja, 
cada agente receberá uma quantidade semelhante de objetivos. No modelo proposto, o conceito de carga desconsidera o 
tamanho\footnote{O tamanho de um plano $\pi=<a_1, a_2, \ldots, a_n>$ é igual ao número de operadores, ou seja, $n$.} do plano 
gerado para satisfazer os objetivos, assumindo como hipótese que quanto maior é o número de objetivos que o a gente deve 
satisfazer, maior será a quantidade de ações que ele deverá executar. A outra opção é a de economia de recursos na qual o 
coordenador buscará utilizar o menor número de agentes para atingir os objetivos. Sendo assim, aqueles que possuírem os maiores 
conjuntos de objetivos alcançáveis serão escolhidos primeiros seguindo uma seleção gulosa. 

% Como foi citado anteriormente, não há nenhum tipo de anotação sobre os objetivos para indicar se eles são individuais ou globais. 
% Esse fato define uma característica importante do processo de atribuição: objetivos definidos por um agente podem ser alocados a 
% outros elementos. Dessa forma, um objetivo descrito por um agente que não possui capacidade de atingi-lo será automaticamente 
% atribuído a outro capaz de satisfazê-lo, aumentando assim a possibilidade de atender a todas metas definidas.

Quando a união dos conjuntos dos objetivos alcançáveis for igual ao conjunto $G$, isso indica que foi possível transformar o 
problema original em várias instâncias individuais e mais simples. Caso contrário, um planejamento centralizado é executado.

Assim que todos objetivos tenham sido atribuídos aos seus responsáveis, cada agente iniciará o processo de planejamento 
individual. Para tanto, cada agente utilizará a ferramenta definida no arquivo de entrada para tentar encontrar um plano que 
satisfaça suas metas. Novamente, visando atingir um uso eficiente dos recursos, esses processos independentes que instanciam os 
planejadores são paralelizados para aproveitar as arquiteturas de vários núcleos disponíveis nos computadores atuais. 

Considerando que a transformação do problema foi plenamente satisfeita, o coordenador aguarda a resposta dos elementos 
selecionados anteriormente através da qual os agentes informam os planos calculados ou se não obtiveram sucesso. O coordenador 
então valida os planos, verificando se não existem concorrências de recursos e consequentemente os agentes podem executar suas 
ações de maneira totalmente coordenada, sem nenhum tipo de competição ou cooperação. 

Caso algum agente relate insucesso ou verifique-se algum problema que impeça as execuções independentes, o coordenador descarta os 
planos, caso os tenha recebido. Nessas condições ou quando for percebida a impossibilidade de transformação do problema,
% ao final da fase de atribuição
o coordenador busca o conjunto mínimo de agentes que oferece as condições para satisfazer os 
objetivos e 
então inicia o processo centralizado, considerando apenas esses elementos selecionados.

O processo de planejamento é finalizado quando o coordenador apresenta o plano final, seja fruto da união dos planos calculados 
de maneira independente e validados ou da resposta da execução centralizada, ou a mensagem que não existe solução para o problema 
nas condições definidas.

Por fim, retomando a questão da privacidade das informações, o modelo apresenta uma propriedade flexível. Por um lado, como os 
agentes executores e planejadores não dependem do conhecimento de outros agentes e caso o problema inicial seja totalmente 
transformado em instâncias individuais, a privacidade é considerada totalmente preservada, considerando como aceitável e 
necessário o fato do coordenador ser o único elemento que conhece informações de outros agentes, no caso o conjunto de objetivos 
alcançáveis. Cabe ressaltar que nessas condições, cada agente planejador desconhece tanto a existência de outros elementos do 
mesmo tipo quanto o estado do processo de planejamento executado por eles. Por outro lado, caso o planejamento seja realizado de 
forma centralizada, o coordenador utilizará também o conjunto de operadores dos agentes selecionados, possuindo assim um nível 
maior de informação do que a condição anterior. Dessa forma, mesmo que os demais agentes não compartilhem esse conhecimento entre 
si, a privacidade não é considerada preservada, entretanto tão pouco é totalmente ignorada. Por conseguinte, o modelo é 
considerado flexível.

% Sempre que todas entidades tenham condições de atingir os objetivos de maneira isolada e sem necessidade de interação, o que 
% configura um problema fracamente acoplado, os procedimentos de seleção e alocação são necessários e importantes para evitar que 
% dois ou mais agentes trabalhem simultaneamente em prol do mesmo objetivo, a não ser no caso de ações conjuntas. Quando nenhum 
% agente tiver as condições necessárias para satisfazer os objetivos 
% individualmente, o coordenador efetua o planejamento de maneira centralizada, dado que possui conhecimento sobre todas capacidades 
% e restrições dos agentes.

% Nesse ponto, outra premissa do modelo é que a questão de privacidade não é foco do trabalho posto que ela é considerada relevante 
% em domínios nos quais competição é um aspecto importante. Portanto, um cenário de completa cooperação entre os agentes é 
% assumido sem qualquer tipo de restrição de troca de informação.

% A arquitetura do modelo proposto e a interação entre os agentes e o coordenador estão apresentadas na Figura 
% \ref{fig:arquiteturaModelo}. Primeiramente, o coordenador anuncia os objetivos para todas as entidades que por sua vez avaliam 
% suas capacidades. Em seguida, cada agente individualmente avalia a insolvabilidade dos objetivos. Se ele puder satisfazer todas 
% metas apenas com suas capacidades, não há dependências e portanto é apenas necessário alocar os objetivos ao agente. Portanto, a 
% situação configura um problema fracamente acoplado. Em situações fortemente acopladas nas quais os agentes precisam interagir, 
% eles anunciam suas capacidades ao coordenador que então calcula o plano. 
% Existe também um terceiro caos possível no qual um ou 
% mais agentes podem satisfazer parcialmente o conjunto de objetivos, ou seja, um subconjunto deles. Neste caso, o coordenador 
% inicia o processo de alocação, definindo quais metas cada agente deve atingir e também planeja de forma centralizada a fim de 
% satisfazer os objetivos restantes.

\section{Modelo Conceitual}
\label{sec:modeloConceitual}

O modelo proposto é composto por três camadas sendo que os agentes, tanto o coordenador quanto os executores/planejadores, são 
agrupados na camada central na qual toda coordenação e planejamento são realizados. Como foi apresentado na Seção 
\ref{sec:visaoGeral}, o usuário define as características dos agentes através de um arquivo de entrada que é recebido e 
processado pela \textit{camada de tratamento da entrada}. Na sequência, os agentes instanciados realizam as verificações de suas 
capacidades, informam ao coordenador e, se selecionados, informam os planos calculados. Caso as respostas sejam inválidas, um 
novo planejamento é realizado centralizadamente finalizando as atividades da \textit{camada de coordenação e planejamento}. Por 
fim, informações como planos, agentes empregados, número de ações e o tempo total de gasto para o planejamento são apresentados 
ao usuário pela \textit{camada de apresentação dos planos}.

Na Figura \ref{fig:modeloConceitual} são ilustradas as três camadas, os componentes utilizados e as interações entre os agentes. 
A características dessas partes, bem como dos algoritmos empregados para execução de cada etapa são detalhados a seguir. Toda 
implementação foi realizada utilizando a linguagem de programação \textit{Python}\footnote{https://www.python.org/}

\begin{figure}[htp]
 \centering
%  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/arquiteturaModelo.png}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/modeloConceitual.png}
 \caption{Modelo conceitual.}
 \label{fig:modeloConceitual}
\end{figure}

\subsection{Camada de tratamento da entrada}

A função dessa camada é receber o arquivo de entrada e a partir dele instanciar os agentes. Os elementos desse arquivo 
são definidos pelo usuário e o padrão utilizado é o \textit{JavaScript Object 
Notation (JSON)}\footnote{\url{http://www.json.org/json-pt.html}}, por ser um arquivo texto de simples escrita e leitura e 
independente de linguagem de programação.

Os agentes são agrupados em uma lista de objetos cujos atributos são aqueles ilustrados nas Figuras 
\ref{img:arquivoEntrada_rovers} e \ref{img:arquivoEntrada_Logistics}, ou seja, identificador, arquivos de domínio e problema, 
planejador.

Nessa camada, as atividades realizadas são baseadas em componentes responsáveis por processar a entrada e por instanciar os 
agentes. No primeiro deles, cada objeto, que representa um agente, tem seus atributos identificados através do uso da biblioteca 
\textit{json}\footnote{\url{https://docs.python.org/3/library/json.html}} da linguagem Python. A partir desse ponto, os agentes 
são instanciados em processos independentes e de forma paralela utilizando a biblioteca 
\textit{multiprocessing}\footnote{\url{https://docs.python.org/3.6/library/multiprocessing.html}} a fim de aproveitar todos 
processadores disponíveis. Após todos elementos terem sido instanciados e suas capacidades terem sido analisadas, as informações 
são reagrupadas (\textit{join}) e então a camada disponibiliza o conjunto de agentes instanciados que será utilizado pela próxima 
camada. A Figura \ref{img:instanciaParalela} ilustra o processo de criação dos agentes de forma paralela

\begin{figure}[htp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{images/instanciaParalela.png}
 \caption{Paralelização do processo de instanciação dos agentes}
 \label{img:instanciaParalela}
\end{figure}


% \subsubsection{Processador de entrada}

% \subsubsection{Instanciador de agentes}i

Apesar dos agentes do tipo executor/planejador estarem apresentados na camada de coordenação e planejamento, seus componentes 
\textit{Parser} e \textit{Verificador} são utilizados durante a fase de instanciação dos agentes, portanto é interessante que 
eles sejam detalhados ainda nessa seção.

\subsubsection{Parser}
Os arquivos de domínio e problema que definem o agente são processados pelo \textit{parser} implementado pela 
biblioteca \textit{pddlpy}\footnote{\url{https://pypi.python.org/pypi/pddlpy/0.1.9}}. Essa ferramenta oferece uma interface 
simples para interagir com problemas de planejamento por possuir métodos para obtenção de informações como: estado inicial, 
objetivos, conjunto de modelos de ações, conjunto de pré-condições e efeitos dos operadores. 

No procedimento de instanciação dos agentes, seus arquivos PDDL são processados e todos possíveis predicados e variáveis de estado
são calculados considerando as definições do domínio e do problema. Cabe ressaltar que essa característica aprimora os 
\textit{parsers} comuns. Ambos elementos são gerados usando o produto cartesiano dos domínios de cada variável definida.

Apesar de ser facilmente codificado, essa estratégia implica em alguns efeitos colaterais porém nenhum deles prejudica a 
corretude do modelo. O cálculo do produto cartesiano 
% gera todos predicados e variáveis de estado possíveis, porém alguns deles 
pode definir estados que não serão atingidos durante o 
planejamento dependendo das condições de contorno do problema. Esses estados inalcançáveis não causam erros ou soluções 
incorretas, entretanto, eles demandam uma avaliação extra, afetando o tempo de resposta. O modelo proposto contorna essa questão 
através do uso de técnicas de execução paralela.

O Algoritmo \ref{alg:parser} ilustra as etapas executadas pelo \textit{parser}. Inicialmente, a partir dos arquivos de domínio 
e problema, o estado inicial, objetivos, objetos e modelos de ações são definidos nas linhas 1, 2 e 3, respectivamente. 
O primeiro passo para geração do produto cartesiano é a definição dos objetos e tipos definidos no problema de planejamento. 
Essas informações são agrupadas, na linha 4, na forma de um dicionário\footnote{Estrutura de dados que armazena pares (chave, 
valor) chamados itens.}, cuja chave é o tipo e o valor é um conjunto dos objetos desse mesmo tipo.

O laço da linha 5 é responsável por iniciar o processo de instanciação dos operadores a partir dos modelos de ação. Para isso, o 
conjunto de parâmetros ($def(\alpha)$ da Definição \ref{def:acao}) de cada ação existente é consultado e organizado em pares 
($variavel,tipo$). Dessa forma, os domínios de cada variável são facilmente calculados a partir do dicionário previamente obtido.
Todas as combinações possíveis são geradas a partir do produto cartesiano do domínio das variáveis, exemplificado a seguir:
\begin{gather*}
    D(v_1) = \{A,B,C\}\\
    D(v_2) = \{D,E\}\\
    D(v_3) = \{F\}\\
    D(v_1) \times D(v_2) \times D(v_3) = \{(A,D,F),(A,E,F),(B,D,F),(B,E,F),(C,D,F),(C,E,F)\}
\end{gather*}

Essas combinações são então interpretadas pelo, laço da linha 9, instanciando os operadores possíveis. A função 
$ground(configuracao)$, descrita na linha 10, é responsável por substituir todas as referências às variáveis presentes nos 
conjuntos $pre(\alpha)$ e $eff(\alpha)$ pelos respectivos valores presentes na combinação em vigor. Ao final do processamento o 
conjunto de atributos de cada agente está disponível, isto é, estado inicial, objetivos e operadores.

\begin{algorithm}
 \caption{Parser}
%   \small
  \label{alg:parser}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require Arquivos de domínio e problema
    \Ensure Conjunto de atributos do agente
      \State $I_{agId} \gets $ estado inicial do agente $agId$
      \State $G_{agId} \gets $ objetivos do agente $agId$
      \State $Acoes_{agId} \gets $ modelos de ações do agente $agId$
      \State $Objs_{agId} \gets $ objetos e tipos do agente $agId$ \Comment{dicionário[tipo]=\{objetos\}}
      
      \For{$acao \in Acoes$}
	\For{$variavel, tipo \in parametros(acao)$}
	  \State $Dominio(variavel) \gets Objs_{agId}[tipo]$
	\EndFor
	\State $configuroes \gets Dominio(v_1) \times Dominio(v_2) \times \ldots Dominio(v_n)$ \Comment{Produto cartesiano}
	\For {$configuracao \in configuracoes$}
	  \State $O_{agId} \gets O_{agId} \cup \{ground(configuracao)\}$ \Comment{Conjunto de operadores}
	\EndFor
      \EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Em virtude da exploração do paralelismo dos processos de instanciação dos agentes, a geração do conjunto dos operadores por cada 
agente é facilitado devido ao fato da análise ser realizada a partir dos modelos de ação de um único elemento, ao invés de 
considerar o conjunto de todos modelos. Essa característica é um exemplo do ganho obtido pela transformação do problema original 
em instâncias mais simples, no caso, menores.


\subsubsection{Verificador}

O centro da fase de verificação é representado pela análise da possibilidade de cada agente satisfazer o conjunto de objetivos. 
Inicialmente, cada agente avalia sua capacidade de atingir individualmente os objetivos. Para isso, a heurística 
\textit{delete-relaxation} é aplicada. 

Basicamente, essa técnica explora o conjunto de ações disponíveis de um único agente, adicionando novos efeitos e nunca removendo 
os antigos. Por definição, ela retorna um valor que representa o custo para atingir um estado a partir de outro, entretanto nesse 
modelo o retorno é restrito aos valores $True$, quando é possível obter sucesso, e $False$, caso contrário. 

O Algoritmo \ref{alg:hff} ilustra como tal heurística foi implementada. Apesar de poder ser usado para verificar a possibilidade 
de atingir um estado a partir de outro, o algoritmo mantém fixa a origem, $I_{agId}$. Os operadores aplicáveis no estado inicial 
são então identificados (linha 5) e o estado resultante dessa primeira iteração ($k \gets 1$) é igual a união dos estados 
relaxados gerados pela execução de todos esses operadores (linha 7). O algoritmo é encerrado quando o esse estado for exatamente 
igual ao anterior (linha 8), o que significa que nenhum novo efeito foi adicionado, ou quando os objetivos forem aceitos, evitando 
assim uma nova iteração do laço (linha 4).

\begin{algorithm}
 \caption{Heurística \textit{delete-relaxation} adaptada. Adaptado de \cite{ghallab2016}}
%   \small
  \label{alg:hff}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require $O_{agId},I_{agId}, G$
   \Ensure $True$ ou $False$
   \State $\hat{s}_0 \gets I_{agId}$
   \State $A_0 \gets \empty$
   \State $k \gets 1$
   \While {$\nexists s\subseteq s_k$ que satisfaça $G$}
    \State $A_k \gets \{$todos operadores aplicáveis em $\hat{s}_{k-1}\}$
      \For {$a \in A_k$}
	\State $\hat{s_k} \gets \hat{s_k} \cup \{\gamma^{+}(\hat{s}_{k-1},a)\}$
      \EndFor
      \If{$\hat{s} = \hat{s}_{k-1}$}
	\Return $False$
      \EndIf
      \State $k \gets k + 1$
   \EndWhile
   \Return $True$
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Apesar do fato dessa técnica transformar o problema original em uma instância menos restrita, ou mais relaxada, seu uso 
é capaz de fornecer informações importantes sobre a impossibilidade do agente atingir os objetivos. Em 
outras palavras, se um objetivo for inalcançável sob condições relaxadas, certamente ele também será em um contexto mais restrito.
Portanto, esse teste 
% de condições é capaz de verificar tanto se todas capacidades e objetos necessários estão disponíveis e portanto, 
verifica se é possível que exista uma sequência de ações capaz de atingir um estado que satisfaça todos objetivos. 

Um ponto importante a ser destacado é que o uso dessa heurística é destinado à análise da impossibilidade do problema ser 
solucionado. Nesse sentido, existe uma ligeira diferença entre ser possível e não ser impossível. O primeiro caso só é 
concretizado quando um plano é apresentado e isso é apenas realizado ao final da fase de planejamento. O foco da fase de 
verificação é, portanto, verificar se as condições necessárias para a solução estão disponíveis, ou seja, a presença de 
todas capacidades e objetos dos quais os objetivos dependem. 

O Algoritmo \ref{alg:hff} é utilizado pelo agente para identificar quais objetivos ele pode satisfazer individualmente. 
Através dele, o conjunto de metas é verificado de maneira total, isto é, se é possível atingir um estado no qual todos 
os literais descritos em $G_{agId}$ estão presentes. Sendo isso impossível, o agente verifica quais átomos ele é capaz de atingir 
e para isso ele testa um a um. O Algoritmo \ref{alg:checkGoal} ilustra esse roteiro de verificação no qual o cálculo da 
heurística é representado pela função \textit{hdr}.

\begin{algorithm}
 \caption{Determinação do conjunto de objetivos alcançáveis}
%   \small
  \label{alg:checkGoal}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require $O_{agId},I_{agId}, G_{agId}$
   \Ensure Conjunto de objetivos alcançáveis
   \State $Objetivos \gets \emptyset $
   \If{$hdr(O_{agId},I_{agId}, G_{agId}) = True$}
    \State $Objetivos \gets G_{agId}$
   \Else
    \For {$g \in G_{agId}$}
      \If{$hdr(O_{agId},I_{agId}, \{g\}) = True$}
	\State $Objetivos \gets Objetivos \cup \{g\}$
      \EndIf
    \EndFor
   \EndIf
   \Return $Objetivos$   
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

% No modelo, o custo é considerado como o número de ações necessárias para satisfazer os objetivos, dado que é desejável um plano 
% com o menor tamanho possível. Entretanto, outras representações de custo tais como tempo ou consumo de recursos podem ser 
% exploradas. Um valor infinito significa que o agente não pode atingir o estado desejável sozinho, ou seja, apenas com suas ações. 
% Qualquer outro valor indica um valor heurístico do esforço do agente. 

Outra função importante da fase de verificação é a definição de quais predicados e variáveis de estado apresentam a propriedade 
de rigidez (Definição \ref{def:relacaoRigida}). Para tanto, o conjuntos de pre-condições e efeitos de cada modelo de ação são 
analisados com o intuito de identificar elementos que não são modificados. Da mesma forma que a verificação das capacidades é 
realizada em um cenário mais relaxado, a determinação dos elementos rígidos é feita de maneira a priorizar o desempenho porém sem 
afetar a corretude. 

O Algoritmo \ref{alg:rigidez} ilustra como essa verificação é feita. Tal relaxamento é criado dado que a 
entrada do algoritmo é o conjunto de modelos de ações e não o de operadores. Por definição, o primeiro conjunto é menor posto que 
é formado por literais do tipo \textit{unground}, cabendo ao segundo item comportar todas as combinações do tipo \textit{ground}.
Dessa forma, o laço da linha 4 considera apenas os elementos do primeiro conjunto, o que garante uma diminuição do espaço de 
análise. Os laços das linhas 5-6 e 7-8 recuperam os átomos descritos nas pré-condições e efeitos, 
respectivamente, porém armazenando apenas os identificadores dos literais. O outro ponto que garante o relaxamento é 
justamente o fato de avaliar apenas esses identificadores ao invés dos átomos completos, apresentando como saída apenas a 
diferença entre os conjuntos (linha 9). Essa operação garante que todos os literais que não estão no conjunto de 
efeitos, são exatamente aqueles que não são alterados.

Por analisar apenas os identificadores, o algoritmo retorno um conjunto de identificadores que possivelmente configurarão 
literais rígidos após a substituição das variáveis. A corretude é garantida dado que essa informação é verificada na fase de 
validação dos planos, na qual todos os átomos são do tipo \textit{ground} dado que compõem operadores.

\begin{algorithm}
 \caption{Determinação do conjunto de objetivos alcançáveis}
%   \small
  \label{alg:rigidez}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require Modelos de ação de $agId$
   \Ensure Conjunto de predicados e variáveis de estado rígidos
   \State $Acoes \gets$ modelos de ação
   \State $Precondicoes \gets \emptyset$
   \State $Efeitos \gets \emptyset$
   \For {$\alpha \in Acoes$}
    \For {$p \in pre(\alpha)$}
      \State $Precondicoes \gets Precondicoes \cup \{id(p)\}$ \Comment{$id(p)$ é o identificador do literal $p$}
    \EndFor
    \For {$e \in eff(\alpha)$}
      \State $Efeitos \gets Efeitos \cup \{id(e)\}$ \Comment{$id(e)$ é o identificador do literal $e$}
    \EndFor 
   \EndFor
   \Return $Precondicoes \setminus Efeitos$ \Comment{Diferença entre os conjuntos}
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ao final da verificação individual, cada agente conhece seu estado inicial, objetivos, operadores, predicados e variáveis de 
estado rígidos, e quais objetivos tem as condições de atingir individualmente.


\subsection{Camada de coordenação e planejamento}

A camada de coordenação e planejamento configura o núcleo do modelo pois é nela que as fases de transformação do problema, 
através das atividades de seleção de agentes e atribuição de objetivos, e de validação dos planos são realizadas. Além delas, a 
possibilidade de um processamento centralizado ser desempenhado pelo coordenador aumenta a importância dessa camada. 

A primeira atividade dessa camada é interação do coordenador com os demais agentes com o intuito de unificar as informações. A 
partir delas, a demais etapas são desencadeadas.

\subsubsection{Selecionador de agentes}

A finalidade desse componente é identificar quais agentes são capazes de planejar e executar suas ações individualmente, sem a 
necessidade de cooperação de outros elementos. Para tanto, o coordenador analisa os conjuntos de objetivos alcançáveis de todos 
os candidatos. O elementos selecionados são aqueles que apresentam a possibilidade de satisfazer pelo menos uma meta, ou 
seja, conjuntos com cardinalidade ($\sharp$) maiores que 0 conforme indicado a seguir:
\begin{gather*}
 selecionados = \{ag \in Ag| \sharp Objetivos_{ag}>0\}
\end{gather*}

Essa seleção é baseada em uma análise qualitativa e não quantitativa. Após a fase de verificação, os agentes analisam quais 
objetivos eles podem alcançar, entretanto o possível custo associado não é computado pois a heurística (vide Algoritmo 
\ref{alg:hff}) foi modificada para retornar apenas valores referentes a sucesso e fracasso. Apesar dessa característica impedir
que os agentes sejam ordenados, do mais capacitado para o menos, ela não prejudica a transformação do problema posto que todos 
elementos escolhidos são possivelmente capazes de atingir algum objetivo. 

\subsubsection{Atribuidor de objetivos a agentes}

Uma vez que os agentes que podem planejar isoladamente foram determinados, o coordenador inicia o processo de atribuição de 
objetivos a esses candidatos a fim de evitar que dois ou mais deles trabalhem em prol da mesma meta. 

O modelo pode executar a atribuição de duas maneiras distintas, porém antes de iniciar esse processo o coordenador verificar se é 
possível transformar o problema. Caso um único objetivo não seja atingido de maneira individual por qualquer agente, a fase de 
atribuição será finalizada e o planejamento centralizado será executado.

Na primeira opção de estratégia, ele alocará o menor número de agentes para a fase de planejamento, portanto, 
mesmo que todas entidades sejam capazes de atingir as metas, apenas uma delas será empregada. Nesse sentido, a economia dos 
recursos é o propósito principal e uma seleção gulosa (\textit{greedy}) é usada.

Já na opção de balanceamento de carga, o modelo explorará a técnica de \textit{round-robin} alocando de forma circular cada 
objetivo a um candidato, até que todos tenham sido atribuídos. Logo, o coordenador busca promover melhores condições para os 
agentes, assumindo a hipótese que o custo de planejamento é diretamente proporcional ao número de objetivos.

O Algoritmo \ref{alg:assign} apresenta o processo de atribuição de objetivos aos agentes selecionados.

\begin{algorithm}
 \caption{Atribuição de objetivos}
  \label{alg:assign}
  \begin{algorithmic}[1]
   \Require $Estratégia, Candidatos, G$
   \Ensure Objetivos atribuídos aos candidatos
   \State $Atribuidos \gets \emptyset$
   \State $agente \gets $ primeiro agente
    
   \If {$Estratégia = Economia$}
    \State $Candidatos \gets sort(Candidatos)$ \Comment{Ordenados de forma decrescente pela cardinalidade do conjunto de 
objetivos alcançáveis ($Objetivos_{agId}$)}
   \EndIf
   
   \While {$\sharp Atribuidos < \sharp G$}
    \If {$Estratégia = Economia$}
      \State $goal \gets Objetivos_{agente}.pop()$
      \State $Responsabilidade[agente] \gets Responsabilidade[agente] \cup \{goal\}$
      \For {$ag \in Ag\setminus\{agente\}$}
	\State $Objetivos_{ag} \gets Objetivos_{ag} \setminus \{goal\}$
      \EndFor
      \State $Atribuido \gets Atribuidos \cup \{goal\}$
      \State $agente \gets $ próximo agente
    \EndIf
   
   \EndWhile

  \end{algorithmic}
\end{algorithm}




\subsubsection{Validador de planos}

\subsubsection{Analisador (MAP)}

\subsubsection{Planejador}

\subsubsection{Planejador centralizado}

\subsubsection{Camada de apresentação dos planos}

\subsection{Análise de cooperação}

\textit{Nessa seção vou descrever os detalhes apresentado em \citet{cooperation} e como vou explorar a técnica no modelo.}

\subsection{Seleção de agentes}

Uma vez que os objetivos foram considerados não impossíveis, o procedimento de seleção é iniciado. O coordenador avalia as 
capacidades e restrições recebidas de cada agente e decide quais recursos são necessários para satisfazer os objetivos.

O modelo pode executar a seleção de duas maneiras distintas. Ele pode identificar o menor número de agentes que serão usados na 
fase de planejamento, portanto, mesmo que todas entidades sejam capazes de atingir as metas, apenas uma delas será empregada. 
Nesse sentido, a economia na alocação dos recursos é o propósito principal e uma seleção gulosa (\textit{greedy}) é usada.

Quando um balanceamento de carga é importante, o modelo explora a estratégia de \textit{round-robin} a fim de selecionar tantos 
agentes quanto forem necessários. Logo, o coordenador não foca em um uso eficiente mas em respostas mais rápidas, considerando 
os tempos gastos tanto na fase de planejamento quanto de execução do plano.

\subsection{Alocação de objetivos}

Após a seleção dos agentes, o coordenador inicia o procedimento de alocação de objetivos considerando as restrições de cada 
agente. 

\textit{Apresentar os algoritmos}


\subsection{Execução paralela}

Uma característica importante do modelo é que os testes de insolvabilidade são independentes entre os agentes, ou seja, cada 
um agente não depende de outro para verificar quais objetivos pode satisfazer. Esse fato permite que essas análises sejam 
realizadas paralelamente sem nenhum prejuízo quanto a precisão dos resultados.

Para tanto, cada agente é instanciado como um processo separado permitindo que todos recursos do ambiente computacional 
(processadores e \textit{threads}) sejam explorados na plenitude. O aprimoramento que essa decisão traz é que o tempo gasto nessa 
fase de pré-planejamento pode ser reduzido, simplesmente aplicando técnicas de execução paralela.